\chapter{Arquitectura do Sistema de Posicionamento}\label{chap:posicionamento}
	Neste capítulo apresenta-se a estratégia para a determinação da posição de um mergulhador.
	
	Tome-se como exemplo um cenário simples, com apenas um mergulhador e com \(n\) veículos robóticos, como pode ser visto na \autoref{fig:simple_scenario}. Os veículos e o mergulhador podem mover-se livremente, sendo que o mergulhador se move com 3 graus de liberdade e os veículos movimentam-se à superfície do mar, com 2 graus de liberdade.
	
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\includegraphics[width=12cm]{Graphics/Posicionamento/simple-scenario.pdf}
		 \caption{Cenário Simples ao longo do tempo}
		\label{fig:simple_scenario}
	\end{figure}
	
	Pretende-se que os veículos troquem ciclicamente mensagens entre eles e com o mergulhador, com o fim de obter em cada ciclo a informação necessária que permite calcular as distâncias entre cada veículo e o mergulhador.
	
	Um dos veículos, denominado veículo principal, começa por enviar um sinal acústico para o mergulhador. Este responde também com um sinal acústico que por sua vez é recebido por todos os veículos incluindo o veículo principal.
	
	A distância entre o mergulhador e cada veículo é estimada utilizando o tempo decorrido entre o envio e a recepção de cada mensagem.
	
	Os veículos têm receptores GPS, permitindo que a sua posição relativa à Terra seja conhecida.
	
	 Com as distâncias calculadas e com as posições conhecidas de todos os veículos, estima-se a posição do mergulhador usando o algoritmo de Trilateração. A posição e velocidade do mergulhador também são calculadas em relação ao referencial Terra.
	
	A posição estimada do mergulhador é então melhorada aplicando o filtro de Kalman às posições obtidas pela Trilateração e caso se disponha de mais informação, como por exemplo a velocidade do mergulhador, estas poderão alimentar o filtro contribuindo para uma melhor estimativa.
	
	Após estimada a posição do mergulhador o veículo principal volta a enviar-lhe um sinal, mas desta vez o sinal indica ao mergulhador a próxima direcção que este deve tomar. 
	
	A \autoref{fig: positioning_general_ideia} mostra os principais passos da estratégia de localização do mergulhador: com a troca de mensagem obtêm-se as distâncias, na trilateração obtém-se uma estimativa da posição do mergulhador e no Filtro de Kalman optimiza-se esta estimativa. O bloco de controlo, que está para além do âmbito desta tese, tem por objectivo gerar os sinais de actuação do veículo utilizando tipicamente um algoritmo de controlo distribuído e cria a informação que deve ser enviada para o mergulhador na próxima mensagem. Este ciclo repete-se até ao fim da missão.
	
	\begin{figure}[!ht]
			\centering
			\includegraphics[width=15cm]{Graphics/Posicionamento/general-ideia.pdf}
			\caption{Estratégia de Localização}
			\label{fig: positioning_general_ideia}
	\end{figure}
	
	
	Tendo em conta a estratégia proposta, existem no entanto muitos pormenores por definir:
	
	Quantos veículos são necessários para a localização inequívoca de um mergulhador?
	
	Como deve ser efectuada a troca de mensagens entre os veículos e o mergulhador?
	
	Qual a informação que os veículos devem trocar entre si?
	
	O que é que poderá comprometer a eficiência deste sistema?\\
	
	Nos capítulos seguintes procurar-se-á resposta a estas questões.